\chapter*{Agradecimentos}

Quiero comenzar este trabajo agradeciendo profundamente a todas las personas que, de forma consciente o casual, contribuyeron a su concepción y realización. Este trabajo no habría sido posible sin su apoyo, inspiración y colaboración.

En primer lugar, agradezco a mi tutor de este trabajo, Dr. Ing. Pablo Javier Vidal, por su guía, predisposición y disponibilidad absoluta. Su presencia activa me generó la constancia para llevar este trabajo a término. Agradezco asimismo a la Dra. Ana Carolina Olivera, quien también dio su apoyo, por su buena voluntad y por su ayuda desinteresada en la elaboración y revisión de este trabajo.

Luego, tengo un gran agradecimiento hacia todos los profesores de la facultad, quienes me han formado y apoyado en mi carrera académica y profesional durante estos años. Todos ellos han sido mi mayor motivación para completar la carrera, culminando en este trabajo.

Agradezco también a mis compañeros de la facultad, de trabajo y amigos, que en muchos casos se solapan, por su compañía en este camino, por ser una fuente de inspiración para este trabajo y por su apoyo. Les agradezco especialmente a aquellos amigos que me hicieron dar cuenta que tengo una idea contagiosa y que es la que inspira este trabajo, muchos de mis proyectos y mi forma de ver el mundo.

Por último, mi mayor agradecimiento es hacia mi familia y pareja: mi mayor fuente de apoyo y motivación. Les agradezco aunque lo hagan de forma desinteresada, por su amor, aguante y contención emocional.

Finalmente, este trabajo lo quiero dedicar a todos los profesores de la carrera. Esta es mi forma de retribuirles todo lo que me han enseñado y apoyado a lo largo de estos años. Nuevamente, gracias.

\begin{flushright}
  \textit{Rocío Belén Corral Mena} \\
  \textit{Mendoza, Argentina} \\
  \textit{\DTMMonthname{\month} \number\year}
\end{flushright}

